貓、狗與雀鳥：屍橫遍城，那些Tear gas埋葬的動物眼淚

何以吶喊？牠者無聲

近四個月來，催淚彈滲透全港，不止量是史無前例，質更由「過期」變成「中國製」。Made in china的催淚彈，除了令人擔心更「毒」，2008年泰國曾用「中國製」催淚彈炸死示威者，早有惡名。白色恐怖瀰漫街頭巷尾，粘在市民日常生活之間，煙霧成了極權暴政無形的象徵，即使關上大門，政治依然沿著冷氣管道爬進我們的鼻孔。

抗爭者尚可為不公不義吶喊，走上街頭。但那些以街頭為居的流浪貓、狗、雀鳥，抑或在家中當毛小孩者，牠們那遠比人類敏感的嗅覺，遠遜於人類肝臟的解毒功能，忍受Tear gas刺鼻的氣味，無處可逃，也不能自行求醫，只能無聲流下痛苦的淚水，甚至失去性命。

常言道，戰爭中的平民百姓最可憐，但如果我們暫時把以人為本的燈光移開，其實動物才是受害最深的一群。

2013年，土耳其警察在伊斯坦堡鎮壓示威者時，發射多枚催淚彈，波及著名有許多動物出沒的Gezi park。根據FASTCOMPANY報導：“hundreds of cats, thousands of different kinds of birds and nearly a hundred dogs have been killed”，“hundreds of birds falling dead from the sky like rain drops”。

相對人類，催淚彈的毒氣對其他動物更具殺傷力，那種灼痛刺膚的痛楚再放大數百倍，折磨至死，真是難以想像。或許，對牠們來說，香港政府瘋狂釋放「催淚彈放題」，每一次都是可怕的「生化恐怖襲擊」。

【黃色經濟】有個傻仔整咗個黃藍商鋪認證平台

動物倫理，同情共感

一百年前，談到我們要關注動物的生存權利，旁人應該難以理解；如今，我們對動物的關愛愈來愈多，除了貓狗可愛大行其道，觀念之轉變相當重要。

英國效益主義先驅傑瑞米·邊沁（Jeremy Bentham）、《解放動物》作者彼得·辛格（Peter Albert David Singer）以至當代動物倫理學家，他們打破了昔日視動物為人類「支配物」，只供利用的「財產」，共同指出了動物和人類一樣能夠感受快樂、痛苦。在這種「同情共感」的道德基礎上，牠們有著和人類相似的感受，因此我們再也不能任意、粗暴地對待牠們。

二里半感到非常悲痛。他痙攣著了。過了一個時刻轉過身來，他趕上去說「下湯鍋是下不得的，……下湯鍋是下不得……」但是怎樣辦呢？二里半連半句語言也沒有了！他扭歪著身子跨到前面，用手摸一摸馬兒的鬢髮。老馬立刻響著鼻子了！它的眼睛哭著一般，濕潤而模糊。悲傷立刻掠過王婆的心孔。啞著嗓子，王婆說：「算了吧！算了吧！不下湯鍋，還不是等著餓死嗎？」
——蕭紅〈老馬走進屠場〉

蕭紅的〈老馬走進屠場〉，相信香港人都算有些印象，大多早在中學課堂時讀過一遍了。人間世的生死場，現實如斯殘酷，王婆要把老馬賣去屠場換錢交地租，襯托出窮苦小人物的悲劇，為這篇小說之重心。

但我們在翻閱這篇小說時，都會覺得老馬也很可憐，牠付出了一生為人類賣力，晚年卻只得屠夫侍候。我們、二里半，以至王婆的傷心，不就是知道了，老馬有和我們共同感受，而對其將要面對刀刃的結局，同情，亦同苦。

或許，往往是最嚴峻的絕境，才能夠讓人感受現實的可怕，小說如是，香港如是。

槍擊四響，煙霧籠罩全城之際，我們驚覺了，動物與城市共存，給予了香港人太多。太多，是走街頭保護牠們對抗暴力的勇氣，是回家撫摸牠們毛髮柔和的抒壓，是當無力前行時手機滑動牠們影片的安慰。

牠們不曾存在於大眾眼中，直至屍橫遍城，我們才感受到動物的痛苦，我們才知道生命之可貴。香港動保界，諸如愛護動物協會、Animal Saver HK等，已經多次譴責警方無視動物安危，許多獸醫都指出催淚瓦斯對牠們的毒害，情況堪憂。

如今，香港有多少隻什麼也不知道，卻因極權者「最低限度武力」語言偽術，實則任意施放生化武器，而被迫走進屠場的「老馬」？這些都是香港人必須銘記的血債。

寫得幾好but source?

人類美德，純淨自由

「同情共感」之外，動物往往能誘發埋藏於人心，關於我們各種美好的品德、行為。弔詭的是，動物在社會的軟弱無力，反給予了我們實現美德，成就人牠和諧的機會。

卡列寧把頭靜靜地擱在特麗莎的膝頭上，她不停地撫摸著它，另一些想法又在腦子中閃現：對自己的同類好，並不是什麼特殊的功績。她不得不公平大方地對待其他村民，是因為不這樣做他就不可能生活在那裡。即使是對托馬斯，她的愛舉也是出於責任，因為她需要他。我們從來不能確定地指出，我們人際關係中的哪一部分是我們感情的結果——出自愛慕、厭惡、仁慈、或者怨恨──還有哪一部分是被各自生活中某種永恆的力量所預先決定。
——米蘭·昆德拉《生命中不能承受之輕》

《生命中不能承受之輕》中，女主角特麗莎飼養的狗，卡列寧，從來不是小說中的核心角色。卡列寧一直默默地陪伴著主人 — — 正如許多香港家居的毛小孩 — — 直到小說尾聲，牠因病即將離世時，才成為了故事重要的元素。特麗莎撫慰病重的愛犬，回想牠一生的相伴，突然了悟到「真正的人類美德，寓含在它所有的純淨和自由之中，只有在它的接受者毫無權力的時候它才展現出來」。

也就是說，對特麗莎而言，面對各種人際關係，親情、愛情、友情等，都比不上她和卡列寧的「純淨」，因為這一切都是單純出於她的個人自由。她可以絕對支配卡列寧，把牠當成奴隸、畜生，卡列寧也不會反抗，更沒有人知道她的惡行。

特麗莎卻沒有這樣做，把牠視為平等相處的伙伴，直至最後，她做到了，也才能夠發現「真正的人類美德」，並非源於責任，而是愛。

10月20號，街頭上有白鴿被警察「無差別生化襲擊」的催淚瓦斯毒害。這麼「細小」的「和平」象徵，牠，從來不在警察的眼角佔有半絲地位。但是香港抗爭者在危機四伏的當下，卻激起了人類最單純的側隱之心，對這隻毫不起眼的白鴿，施以援手。這是我所看過，香港人對動物最為和諧美妙的一幕。

正如黃宗潔《牠鄉何處？城市、動物與文學》言及：「動物之於人，因此可以是這樣的一種存在，是露珠裡的光，絕望裡的力量。是我們對於愛這個詞所能動員的，所有想像力的可能。」香港人不就是如此嗎？

狡兔死，走狗烹

倪匡說：「現在坊間流傳倪匡說一句話，『妓女比共產黨更可信』，這句話很冤枉⋯⋯熟悉我的人都知道我很尊重妓女。」

我則言，莫要把警察再形容「警犬」，君不見犬隻比起警察更有義氣、信任自己的伙伴，而警察卻把牠們友好的朋友、同事，押向火線，似是要活生生將牠送進毒氣室，折磨至死。無情無義，涼薄如斯，難怪再次引起香港人對牠們的關注。

《荀子·天論篇》：
物之已至者，人祅則可畏也。楛耕傷稼，耘耨失薉，政險失民；田薉稼惡，糴貴民飢，道路有死人：夫是之謂人祅。政令不明，舉錯不時，本事不理：夫是之謂人祅。勉力不時，則牛馬相生，六畜作祅，禮義不脩，內外無別，男女淫亂，則父子相疑，上下乖離，寇難並至：夫是之謂人祅。祅是生於亂。三者錯，無安國。

國家為什麼會動亂？當然不是暴徒之錯，「我話OK就OK」這種低智回應。聰明如先秦荀子，曾經提出一個有趣的概念：「人祅」。人祅，即三種人為引致的災害。一，農作物失收，「政險失民」，全世界利益攬炒。二，「政令不明」，政策施行Timing全錯。三，社會規則崩潰，以致「牛生馬，馬生牛」，連動物也沒有倫理可言了。

警察上待高層無禮威脅，下視市民作Yellow Object，無恥、霸道如此，他們對動物之施虐，必將全數報應在他們日後的人生。近日林鄭月娥一改常態，說支持警隊嚴正執法，但不等於「盲撐」，讓我想起了《史記·越王勾踐世家》中范蠡寫信給文種的故事：

范蠡遂去，自齊遺大夫種書曰：「飛鳥盡，良弓藏；狡兔死，走狗烹。越王為人長頸鳥喙，可與共患難，不可與共樂。」子何不去？種見書，稱病不朝。人或讒種且作亂，越王乃賜種劍曰：「子教寡人伐吳七術，寡人用其三而敗吳，其四在子，子為我從先王試之。」種遂自殺。

范蠡是少數有大智慧的古人，功成身退，還傳說有絕世美人西施相伴，真是和高官去外國退休可堪一比。他離去前，寫信予好友士大夫文種，「飛鳥盡，良弓藏；狡兔死，走狗烹」，勸其急流勇退。

可惜文種以為輔佐越國打敗吳王夫差，功高足以震主，主上萬萬不敢動他。越王最後卻怕他造反，𧶽劍說，「你教朕伐吳七術，只用其三即敗吳，還有四技，請你下去為先王示範吧。」

文種知道不為主上所容，舉劍自刎。其實文種尚且有機會學范蠡隱退，但那些沒有能力離開的親兵，下場可能是生不如死。

唔好意思，推post & 借個靚位

鐘庭耀教授為今次運動發起了超大型全港民調，追蹤長期民意，做份國際文宣，話比全世界聽， 5毛網軍不代表香港人

連登post: 鍾庭耀教授都企左出來....你仲做冷氣軍師??

眾籌link:

原文：

FB：

Hand in Paw 手牽爪動物救援：
🆘Hand in Paw 突發：
由於Hand in Paw 動物收容所附近受不明氣體侵襲, 引致義工們及收容所內動物不適，已有多隻貓貓出現嘔吐症狀，瞇曬眼，狂打噴嚏，現在所有動物進行撤離中，不適貓貓已安排明天睇醫生，希望貓貓無事，
請大家為貓貓集氣，有進一步消息會update 大家🙇🏼🙇🏼

更新：已有10隻貓咪出現嘔吐症狀😭

🆘緊急呼籲：
如有您時間，歡迎加入我們義工行列，協助進行大清洗，
義工清潔時間：10:00 - 17:00
備註：如方便，請帶備清潔用品，如掃把及地拖

死黑警搞埋動物
同支那人一鳩樣
破壞生態

香港皇軍

支持探長又有新嘢

眾籌link﹕

眾籌link﹕

眾籌link﹕

眾籌link﹕

眾籌link﹕

眾籌link﹕

眾籌link﹕